#### Шляхи
До Git входить утиліта що має назву `git config`, яка дозволяє отримати чи встановити параметри, що контролюють усіма аспектами того, як Git виглядає чи працює. Ці параметри можуть бути збережені в трьох різних місцях:

1. Файл `/etc/gitconfig` містить значення для кожного користувача в системі і всіх їхніх репозиторіїв. Якщо ви передаєте опцію `--system` при виконанні `git config`, параметри читаються та пишуться з цього файлу. (Це системний файл конфігурації, відповідно, вам потрібен був доступ адміністратора чи суперкористувача, щоб змінювати його.)
    
2. Файл `~/.gitconfig` або `~/.config/git/config` зберігає значення саме для вас — користувача. Ви можете налаштувати Git читати і писати в цей файл, вказуючи опцію `--global.`
    
3. Файл `config` у каталозі Git (тобто `.git/config`) у тому репозиторії, який ви використовуєте в даний момент, зберігає налаштування конкретного репозиторія.

У системах Windows, Git шукає файл `.gitconfig` в каталозі `$HOME` (`C:\Users\$USER` для більшості користувачів). Він також все одно шукає файл `/etc/gitconfig`, хоча відносно кореня MSys, котрий знаходиться там, де ви вирішили встановити Git у вашій Windows системі, коли ви запускали інсталяцію. Якщо ви використовуєте Git для Windows версії 2.x або новішу, то є також системний конфігураційний файл `C:\Documents and Settings\All Users\Application Data\Git\config` під Windows XP, і `C:\ProgramData\Git\config` під Windows Vista й новіші. Цей файл може бути зміненим лише за допомогою `git config -f <файл>` адміністратором.

#### Ім’я користувача

Перше, що ви повинні зробити, коли ви інсталюєте Git - це встановити ім’я користувача та адресу електронної пошти. Це важливо, тому що кожен коміт в Git використовує цю інформацію, і вона незмінно включена у комміти, які ви робите:

```console
$ git config --global user.name "John Doe"
$ git config --global user.email johndoe@example.com
```

Знову ж таки, якщо ви передаєте опцію `--global`, ці налаштування потрібно зробити тільки один раз, тоді Git завжди буде використовувати цю інформацію для всього, що ви робите у цій системі. Якщо ви хочете, перевизначити ім’я або адресу електронної пошти для конкретних проектів, ви можете виконати цю ж команду без опції `--global` в каталозі необхідного проекту.

Багато з графічних інструментів допомагають зробити це при першому запуску.

#### Редактор

Зараз, коли ваше ім’я вже вказано, ви можете налаштувати текстовий редактор за замовчуванням, який буде використовуватися Git при необхідності ввести повідомлення. Якщо це не налаштовано, Git використовує типовий системний редактор.

Якщо ви бажаєте використовувати інший текстовий редактор, наприклад Emacs, необхідно зробити наступне:

```console
$ git config --global core.editor emacs
```

Під Windows, якщо ви бажаєте використати інший текстовий редактор, то маєте вказати повний шлях до відповідної програми. Це залежить від того, як ваш редактор поставляється.

У випадку Notepad++ — популярного редактору коду — ви напевно надасте перевагу 32-бітовій версії, адже на час написання цього тексту 64-бітова версія не підтримувала всіх додатків. Якщо у вас 32-бітова система, чи у вас 64-бітова система і ви хочете використовувати 64-бітовий редактор, варто спробувати щось таке:

```console
$ git config --global core.editor "'C:/Program Files/Notepad++/notepad++.exe' -multiInst -nosession"
```

Якщо у вас 32-бітовий редактор під 64-бітовою системою, програму буде встановлено до `C:\Program Files (x86)`:

```console
$ git config --global core.editor "'C:/Program Files (x86)/Notepad++/notepad++.exe' -multiInst -
```

#### Перевірка налаштувань

Якщо ви хочете подивитися на свої налаштування, можете скористатися командою `git config --list`, щоб переглянути всі налаштування, які Git може знайти:

```console
$ git config --list
user.name=John Doe
user.email=johndoe@example.com
color.status=auto
color.branch=auto
color.interactive=auto
color.diff=auto
...
```

Ви можете побачити ключі більш ніж один раз, тому що Git читає однакові ключі з різних файлів (наприклад `/etc/gitconfig` або `~/.gitconfig`). У цьому випадку, Git використовує останнє значення для кожного ключа.

Ви також можете перевірити значення конкретного ключа виконавши `git config <key>`:

```console
$ git config user.name
John Doe
```

#### Посилання
**Офіційна документація:** [Початкове налаштування Git](https://git-scm.com/book/uk/v2/%D0%92%D1%81%D1%82%D1%83%D0%BF-%D0%9F%D0%BE%D1%87%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D1%88%D1%82%D1%83%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F-Git)

**Внутрішні посилання:** [[Встановлення Git]]